盲腸或是柏金遜症源頭

2018年11月02日

盲腸或是柏金遜症源頭

美國研究發現在早年接受手術切除闌尾的人，長大後患柏金遜症的機會少17%。

柏金遜症的成因一直是個謎，科學界普遍認為問題是源自大腦，但最近美國研究人員找到新線索，懷疑源頭竟是大腸末端的闌尾，內藏可誘發病變的有害α-突觸核蛋白。

藏誘發病變物質

密歇根文安德研究神經科學家拉布里領導的團隊，詳細分析了瑞典過去半個世紀約170萬份國民健康紀錄，發現在早年接受手術切除闌尾的人，長大後患上柏金遜症的機會少17%，此情況在郊區尤其明顯，風險下降達25%，團隊因而推斷環境因素對柏金遜形成也扮演一定角色，例如較常接觸到殺蟲劑等。

拉布里強調，研究結果並非叫大家立即去切除闌尾，事關沒有闌尾的人亦會患上柏金遜，而無患柏金遜的人，大部份在闌尾內都發現α-突觸核蛋白，關鍵是是如何觸發病變，箇中原因仍有待研究。

闌尾曾被視為人體內已退化的無用器官，但研究團隊相信它是細菌的儲存庫，為腸道發炎發揮一定抵禦作用。闌尾偶爾會因堵塞引致發炎及腫脹，嚴重者有生命危險，需動手術切除。由於闌尾炎極容易波及附近的盲腸，因此手術亦被俗稱為「割盲腸」。

美聯社

上一則
上一則
一馬案 美起訴劉特佐

我是盲腸

事關沒有闌尾的人亦會患上柏金遜

突破盲腸